眾聞 「遮打木工」陳伯加國回流撐傘 卻送走下一代：「我係絕望」

眾聞
「遮打木工」陳伯加國回流撐傘 卻送走下一代：「我係絕望」

撰文: 實習記者莊曉彤 | 發佈日期: 02.10.17 | 最後更新: | 2017-10-02 12:28:46

請支持《眾新聞》，立即按此訂閱成為我們的訂戶

2014年9.28後不久，人們開始在金鐘夏愨道的柏油路上，搭建村落，「遮打自修室」繼而出現，首次亮相是10月14號，陳伯（未能透露全名）記得很清楚，因為他當時每天都為自修室影一張相，紀錄了整個建成與改變的過程。

在傘運初期，陳伯已經走到佔領區用木材造一些凳仔，讓人們不用坐在馬路上。後來，有人拿來兩塊很厚、很大的木夾板，但不懂得𠝹木。陳伯見狀幫他一把，然後用竹枝撐住，放在海富中心天橋底的石礐上，成了一張枱。有一晚，他想到如果有燈光照明就好了，於是執張紙皮，寫上「需要LED燈、尿袋」。結果第二天便有人拿著兩袋東西送他，正是LED燈和流動充電器。陳伯從海富中心的充電站拉電，這個地方從此有枱、有凳、有燈，很受抗爭者歡迎，成為了「遮打自修室」，不僅能容納幾十個學生，又有圖書櫃、單車發電機、Wi-Fi。3年後，不少人仍對它念念不忘。

陳伯今年71歲，這位「夏愨村」村民並非專業木匠，他年輕時曾做過「平水」、簡單的建築測量，看著三行師傅、泥水、木工的技術，自學了一點點，之後大半生在毛衣廠渡過，在製衣業打滾45載位高至管理層，至2006年退休。退休之際，他辦理了移民加拿大的手續，但如今已決定留港養老，想做點有意義的事。雨傘運動結束至今的三年間，每當有人因傘運或參與社會運動面臨訴訟，他都會與一眾「民主老人」到庭聲援。例如「佔中九子」案在灣仔區域法院提堂，陳伯會與「民主老人」中堅包括大、中、細黃伯等人，到庭支持九子。

陳伯（右）與大黃伯（左）到法庭外聲援「佔中九子」。莊曉彤攝

「遮打自修室」初期的模樣，陳伯（左下）在「請踩689」樓梯旁邊閱讀。受訪者提供

憶起雨傘運動，陳伯仍然歷歷在目。他在9月29日投身運動，因87枚催淚彈所激發，他自覺以往對政治不太關心，只有「六四」和「反廿三條」時曾經上街。提起催淚彈，他越說越激動：「嗰啲係咩激烈抗爭？個個都和平抗爭，你使唔使用咁樣嘅手段。我睇見咁樣條氣好唔順，所以催淚彈第二日我先出去旺角。」他有感旺角是香港的中心點，加上九龍人口稠密，所以決定先前往旺角支持。自9月30日，他就轉場去金鐘。他在旺角認識了一個姓陸的朋友，因為當時彼此坐隔離。後來，兩人在金鐘重遇，陸姓朋友這才知道陳伯是「駐金鐘木工」，此後不時來遮打木工場探望陳伯。

陳伯最初造了一個「請踩689」的樓梯，讓人越過石礜時踩上去不易仆倒，「我係無心插柳，無所事事得閒，但嗰個位置，我真係仆過，哈哈哈哈。」他還找來兩個「不准駛入」路牌當扶手，寫上「請踩689」是為了讓人更留神，結果是人人用力踩。後來樓梯不斷改良，由瓦通紙到木板，到最後更鋪上紅地墊。木材都是由他家樓下或夏愨道附近的垃圾站撿來，螺絲、架生則是他自費買來或其他人送來，也有些三行師傅在灣仔會展收工後，帶些螺絲到木工場幫忙。這些三行師傅一邊批評陳伯不懂鬭木，一邊落手落腳幫忙，整個「遮打木工場」有十多個主力成員。

傘運期間，陳伯每天早上7點到金鐘，晚上11點才回家，有時候他坐在柏油路上，不消半小時就腰酸背痛，於是他嘗試造些木凳，結果大受歡迎。一個人造不了那麼多，他就教大家造凳，讓其他人按著自己畫的圖則來造，他又鼓勵大家造好凳後自己簽個名上去，意義更大。他說，當時金鐘的木工場更會向旺角和銅鑼灣「發貨」，在金鐘造好的枱凳會有人送到不同佔領區。在鬭木的時候，他會刻意避免用電鋸等用電工具，因為怕發生意外，「一流血，十字車來，賣一賣報紙，就好棹忌㗎嘛。做得慢唔緊要，靚嘅係職業，唔靚嘅係藝術品。」

鬭木不是陳伯的強項，但他懂得力學。有一天，他看見抗爭者將雜物堆在一起當作路障，就說這樣不行的，應該將鐵馬砌成三角形相互頂著，才不易被推倒。結果那天很多人跟著他砌鐵馬，他做到下午4、5點，才想起自己未食午餐，肚餓得很，當時馬上有人替他買飯盒，然後又做到晚上11點才離開金鐘。陳伯又畫了巨型黃傘的圖則，計好圓周、幾多支「遮骨」 、每支幾長，他提到警方清場時要幾多個人才拆得了巨傘，陳伯說到這裡甚是自豪。還有另一把對陳伯意義重大的黃傘，那是12月9日他在金鐘慶祝生日時收到的禮物，李柱銘、吳靄儀、黎智英等都在傘上簽了名，給他寫上生日祝福。

初期的「請踩689」樓梯，陳伯找來兩個路牌當樓梯扶手。受訪者提供

在金鐘被清場後的一天，陳伯認識了大黃伯。他說：「你今日清我場，我聽日出來野餐、出來散步。12月11日清場，我12日就去返金鐘，我帶幾支紅酒，又帶燒味，帶好多嘢食去嗰邊開餐，見到幾個細路，見到大黃伯，嗰日先識大黃伯。」大家齊齊在立法會門外俗稱「煲底」的地方聚餐，但來的人太多，食物被一掃而空。陳伯就與一個後生仔到附近的超市入貨，一買就買了600元。後來，「煲底」位置要裝修，他們就搬到添美道去。

認識了大黃伯後，陳伯這兩、三年間就在大黃伯的農地做農業復耕。大黃伯向他提到在上水麒麟村有些田地荒廢了五年，想養魚種菜，陳伯也喜歡養魚，二人一拍即合。陳伯於是幫手開水利、種瓜菜、鋪地磚，「種啲菜、捉到啲魚、田螺，整啲嘢食，拿去金鐘跟大家一齊食。我會炆塘虱俾佢哋食，嘻嘻嘻，傘運後黃伯喺外面繼續抗爭，我喺裡面復耕。」大黃伯後來搬上公屋，陳伯也較少去打理農田。陳伯現在每天早上5、6點起身，煲完咖啡就看電視新聞，再上網讀報。

陳伯（右）與大黃伯（左）、細黃伯（中）在上水麒麟村。受訪者提供

陳伯喜歡在香港的退休生活，但其實早年曾經萌生去意，近年才決定在港養老。他於12年前移民加拿大，偶爾回港。在雨傘運動開展前，他已從加拿大回港，本來打算留港一星期，結果因為投入傘運而留守到最後。他在加拿大的房子外有一塊草坪，種了自己喜歡的花，生活愜意，但他覺得：「嗰邊5月中開始和暖，9月中就凍，成日冰天雪地，又無乜風景名勝，除咗我一個禮拜釣三日魚，冇咩節目。」他在香港的「節目」多得很，因為自從雨傘運動後，社運人士面臨訴訟的個案越來越多，他幾乎每次都到法庭聲援。他有感自己在港不用上班，同時能做到有意義的事：「今日拉咗佢，佢唔好彩；拉到我的話而有班人來支持我，我坐監條氣都順啦。」

然而，談到香港前途，陳伯卻頗為絕望。雖然他打算留港，但在剛過去的8月，他已安排外孫移民加拿大。陳伯有5個仔女、7個孫，傘運期間都偶爾前來探班，唯有太太會與他「嘈」，但每次陳伯都是嘈完又去。在傘運前，陳伯已經有想過將外孫送往外國，傘運後令他更堅決要將後生一輩送走，因為他有感香港已經不適合他們生活，走得就要走。而且，近來遊行人數下跌，令他倍感失望，「你睇吓遊行，好多後生唔敢出來，驚影響前途，亦都唔怪得佢哋，根本係共產黨唔可以硬碰硬，只有希望佢（中共）一日一日改。」

至於身陷囹圄的年輕人，陳伯與他們雖算不上深交，但知道彼此是同路人。陳伯相信傘運對於他們而言是一種歷練，有助他們將來成為政治領袖，即使今天他們成為階下囚，他日仍會是群眾心之所向，在推動民主進程的路上有重要角色。甚至乎，陳伯覺得他們可能會更偏激，以及視政治為終身事業。他表示政治需要投入熱情，所以總不能沒有偏激的人。不過，他強調不希望「港獨」，「因為我們香港是在喪權辱國的情況下割了出去，始終強大的中華民族是最好的，我們不希望版圖越來越細。」

陳伯說，要等中共一天一天改變，但亦明言對香港前途絕望，言語間盡是無奈。面對撼動不了的政權，他可以到加拿大享受自己的退休生活，偏偏他又選擇留在香港，不知道這是老人家的執拗，還是香港人的不甘心。

3年前金鐘的「遮打木工場」常常見到陳伯 （坐著灰衣者）在工作。受訪者提供

陳伯在傘運時，與「佔中三子」之一戴耀廷合照。受訪者提供

陳伯稱雨傘運動期間瘦了30磅，現在肚腩才剛回來。莊曉彤攝

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：